北上遭針對 中醫生盼回港實習

反《逃犯條例》風波持續，中港兩地關係越趨緊張。自7月起，不少港人過關時曾因手機儲存了有關遊行的「敏感內容」，而被內地關口的邊檢人員截查盤問，亦有人因而被迫寫下「悔過書」。接二連三的扣查事件，令不少港人憂慮自身安全，避免北上。可是，香港近百名中醫學生為達到課程及執業試要求，仍須繼續前往內地中醫院實習。他們在中港關係敏感時刻往返兩地，實習期間受盡冷嘲熱諷，不少中醫學生都表示在學習及情緒上飽受困擾，紛紛向校方提出希望回港實習。

香港浸會大學六年級中醫生家怡（化名）今年初到廣州，開始為期一年的中醫實習。今年7月前，家怡形容她與中醫院醫師相處融洽，不時相約聚餐。醫師當時對內地的敏感話題持開放態度，言談間更提到六四事件等。但隨着香港的示威活動在7月愈演愈烈，師生關係變得疏離。連「香港人」的身分，也成了她的負擔。

家怡不僅被內地護士及學生排斥，還遭個別醫師處處針對。暑假期間，她被分派到必修科的診症室實習，怎料醫師得知她來自香港，便不分由說批評道：「你是否支持港獨？香港人搞事、遊行都是不合法的！」雖然家怡隨即解釋，獲得不反對通知書的遊行並不違法，但該醫師卻斷定她認為香港法律有別於中國法律的想法：「正正是港獨思想！」

其後，家怡與醫師的關係轉差，她有次向醫師請教一個治療手勢時，醫師故意無視她的問題，並語帶雙關地暗喻中港關係：「只不過（動作）表面看起來是這樣罷了，你都不知道大陸是怎麼樣的。」家怡啞子吃黃蓮，只能默默看着內地學生和醫師討論病情及治療方案，家怡沒有機會接觸任何病人，學習進程大受影響。

除了學業受影響，中醫院越益頻密的查崗制度也令家怡感到不滿。8月5日，即本港有市民發起罷工罷課罷市當天，身處廣州的家怡收到醫院負責老師傳來微信群組訊息，提醒香港學生要擁護「一國兩制」，又警告學生不可參與或發動任何違反憲法及「一國兩制」的活動，否則將被取消實習資格。

伴隨訊息而來的，是醫院內嚴密監控。家怡透露，過往學生毋需每天都到診症室實習，提前完成工作後便可回家休息或自修。因此，每逢周末家怡都會回港陪伴家人。不過自8月起，負責老師每天都會不斷致電到不同部門，查看香港學生行蹤，一旦不在診症室，即須上報。壓力之大，令家怡與同學承受很大的心理壓力：「好像處處都被人監視，很累。」

難忍醫師「港人皆暴徒」論 情緒繃緊委屈落淚

家怡的同學阿青（化名）亦有類似遭遇。當時在另一間中醫院實習的阿青指自7月起，內地掀起討論香港反修例運動熱潮。作為部門內唯一一個香港學生，她無可避免被醫師、內地學生及病人詢問香港近況。雖然負責實習事務的內地老師曾建議，醫師避談政治，但阿青無論到哪一個部門實習，每天都聽到斥罵港人的聲音。她憶述有醫師曾當眾拍桌子，破口大罵「香港人是暴徒」，也有病人得知她是香港人後，便在半小時診療過程中不依不饒地批評香港亂局。

即使阿青回到辦公室休息時，則有個別醫師在她旁邊，幾乎天天刻意地大聲批評「暴徒四處破壞」，又三番四次宣讀國務院對香港主權的聲明，強調「香港是中國的」。為保障人身安全，阿青只好唯唯諾諾、應付了事。但醫師的言辭使阿青深感委屈，有一次更不禁落淚：「非常難過，很想立刻離開，不再回來。」

在反修例運動前，阿青的實習生活無憂無慮。但運動爆發後，原本開朗的她，既要為香港的情況憂心，更要面對內地對香港人的指責，以及不慎失言或刪漏敏感照片可能遭公安或海關扣查的恐懼。這兩個月裏，阿青長期精神繃緊、夜不能寐，直言自己已對內地生活失去安全感，根本無法專注實習，腦海中只有一個願望：「我想回香港。」

浸大酌情處理學生請求 香港中醫師指內地實習得益有限

為了消弭阿青和其他同學的疑慮，浸會大學中醫藥學院於8月三度派員到廣州與學生會面。有學生在會上要求學院彈性處理，允許學生選擇回港實習。浸大傳訊公關處回應表示，香港暫未有教學中醫院可供實習，故安排學生到內地具臨床教學醫院資格的中醫院，學習中醫執業資格試範圍內的病症。校方又稱已向學生派發證明信件，方便他們過境和安心實習。信件證明了學生在內地實習的身分，並列出數個老師的聯絡電話。多次目睹過關的同學遞上證明信卻依然被扣查後，家怡與阿青認為，一封證明信不足以保障學生人身安全。二人又質疑，香港《中醫藥條例》並沒有規定學生必須前往內地實習，校方應考慮學生情況彈性安排。

根據中醫藥管理委員會（下稱中管會）網頁顯示，學生必須完成「不少於30周的畢業實習」才可報考中醫執業資格試，而中管會亦有醫師資格的審批權。由於條例沒列明實習地區，學校安排課程和實習地點上有較大選擇權。面對學生的憂慮和考慮到學生已完成30週實習的規定，浸大中醫藥學院於10月10日再次回覆學生，同意酌情處理部分六年級學生的中醫畢業實習安排，惟學生選擇回港後將不能再返回廣州實習。有關安排將會遞交給香港中醫藥管會備案。

香港目前有三間設有中醫學院的大學，其課程均會安排學生到內地實習。在中醫界選舉委員會委員兼中醫師胡嘉兒眼中，回港實習是目前最合理和安全的選擇。她指出內地醫療制度有別於香港，行使中西醫合流，內地中醫師會為病人提供西藥。由於實習所學難以在港應用，學生因而得益有限。中醫學生若到本地公私營診所實習，反而可更熟悉診療模式及醫療環境，為將來執業作好準備。胡嘉兒重申，香港目前有18間可供實習的中醫教研中心，故大學應減少學生到內地實習的時間，並容許他們到本地診所實習。

中管會允院校靈活設計課程 但具體安排仍不清晰

除了香港浸會大學，香港大學及香港中文大學均有學生分別在不同學期到上海和廣州實習。港大回覆查詢時稱，暫未收到同學求助，但會定期安排老師到內地探望學生。

「中大中醫北上實習事宜關注組」（下稱關注組）曾於9月12日的遊行中，向校方及外界反映實習學生過關及實習時遇到的困難。關注組亦向校方遞交過百名中大中醫學生聯署請願信，並多次與校方開會商討，要求學校容許今屆及以後的中醫學生自行挑選實習地點。有關注組成員指出，有部分教職員堅稱到內地實習是最好的選擇，中大中醫學院助理院長張保亭教授亦說「沒有違法怕什麼拘留」，而院長梁挺雄教授則在會上建議同學「入鄉隨俗」和「尊重當地法律」。

中大校長段崇智於9月20日發電郵予全校學生，稱因應本年特殊情況，將安排中醫學生於今年11月至明年3月回港實習。但關注組翌日表示，安排只適用於原本已可自選實習地點的六年級生，質疑校方未有解決五年級學生明年1月必須到內地實習的問題。中大中醫學院回應本刊記者時則指，9月初已就課程實習安排展開討論，並已向中管會反映情況，要求在短期特別情況下彈性處理。

負責中醫註冊的中管會屬衛生署管轄，本刊曾就中醫學生的實習安排向衛生署查詢，衛生署回覆，為免妨礙院校編排課程的靈活性，中管會未硬性規限畢業實習地點，院校可自行設計課程和安排實習。不過，所有課程的修訂必須經過中管會轄下的中醫學位課程評審小組審議，再交由中管會考慮是否通過。署方亦確認，有院校於9月18日提交初步建議，中管會正與該院校商討個別學生的實習安排。

學支醫呢啲偽科學 抵死啦
不過所有香港人都唔應該再踏入支那一步

為反而反

講事實姐

台灣都有中醫,關閪中醫事咩，係個班愛共人士炸
仲有外國都有玩針灸同拔罐啦

傻婆黎 同班生番解釋乜撚野 逞口舌之快 跟住老細吹奏習近平萬歲咪得
畢業留有用之身先最緊要

我有朋友係中醫 之前返廣州實習嗰時俾大陸啲咸濕中醫抽水

仲信中醫學

台灣讀香港唔認證
同埋唔同其他科 唔係有錢就讀得

去台灣讀啦，重去大陸做咩

中國人真係應該永續共產黨

香港必須驅逐中醫

再迫人返大陸實習黎好多年都應該收唔到學生

唔知點解聽到香港人是暴徒我覺得好自豪

大6人做慣奴隸, 早日醒悟, 不要與愚昧人作伴, 佢地文革DNA仲存在, 癲起上來, 殺人放火, 就算相識一場, 幾冇人性既野都做得出

唔針對大陸人咪比大陸人針對

返嚟實習咪仲好
恭喜哂

有班人仲認為邪惡只係中國

根本支共呢個政權穩如泰山
就係因為有起碼12億的垃圾人民背後支持

唔明漢醫學生點解唔可以去台灣實習，一定要去中國

共享大灣區榮耀

絕對同意
中國有民主 香港就死撚得

成班蝗蟲

支共而家D中醫乜鳩都整晒做藥丸當西藥咁做, 學乜鳩, 香港有得你學唔係度學, 攞黎衰

好多人公開試之後去大陸讀中醫

啲支那人跟本俾人洗咗腦，乜春都話係港獨，但到底點獨立佢地又講唔出

知名五毛黎

cu中醫仲要一車車咁送上大陸..

台灣韓國都有中醫學 , 點解係要去支那 ?

[推上熱門] 唔想再失去任何一個手足

問香港啲大學點解要同大陸合作

二千年的人體試驗
其實好有價值
不過見啲讀中醫的讀到話殘體字好使好用
好質疑佢地有幾鍾意傳統文化的價值

全是暴徒就贏左啦

只有香港的中醫醫院早日落成、學生先可以在香港實習
同學要忍忍、忍完就可以同支那完全割

日韓都有專門研究漢醫

而家韓國D中醫術研究得仲勁過中蟈

Good afternoon sir

你弱智？

去台灣實習唔得咩點解一定要去中國

外國有惡魔召喚同巫術添

大陸就好似一個大既瘋人院

週街痴哂被人洗腦

返黎香港啦，其實唔少香港人都想睇中醫，如果啲同學係香港嘅診所實習，我一定會去支持

女既咪去做前列腺按摩返強國讀仲想返香港執葉

中醫藥痿員會全部紅到發黑
會比你去台灣實習？
同埋台灣係冇中醫院

中醫係理論
唔一定要返大陸先識
出名風水師都係文革時逃離，去晒外面

做人最緊要獨立, 唔可以成日都黨呀黨, 中國呀中國.....咁樣好易做裙腳仔.

香港人要獨立!

大個仔要獨立, 大個女要獨立!

記唔記得7、8月既時候，臨有行動前一日既連登，係充滿住遊行路線、離開方法、行動目的地既街坊整既攻略、仲有各種各樣既行動資訊整合，所有行動都係至小早半個月搞，有D 活動更加係會根據其重要性去調配，例如我記得葵青區遊行係推遲左成個月的。

反思行動及行動數量

（極緊急！！！）等我教大家點再引發群眾熱情

中醫一向被歸入另類治療
另類治療一向被視作偽科學

因為中醫冇基於數據、統計、分析、細胞、細菌病毒、分子、基因等角度研究和解釋生理現象，而係基於陰陽五行，違反還原論精神。陰陽五行仲未證明到出黎。中醫認為世界由金木水火土（五行）及陰陽組成。目前世界公認科學是，生命由細胞組成，物質由原子組成。沒有證據支持中醫陰陽五行的說法。

又係你呢條毅進五毛狗

你咁係吊埋國難中醫喎

中醫醫濕疹好掂喎

留言班人有幾多無睇清楚內文
人地唔係去蟈讀，而係係香港讀但比人逼去蟈實習
呢啲咁既時勢仲要人上去實習成年，係咪想成科執左佢
好心就彈性啲比人留係香港實習啦，又唔係無地方

沒有證據不代表沒有

以前有個物理阿sir 話 科學仲未發展到可以解釋所有自然現象

同埋成日都出現後人推翻前人嘅研究

相信科學嘅人，心胸同視野係更廣闊的

No la
大把蝗落黎爭崩頭

返到先得架

哭訴完都無得返呀

都唔知學校/中管會係咪收左統戰指令

我識個台男 都要去北京讀中醫 話勁好多wo

讀左十年 都畢唔到業 佢話好難

試過送禮比$ 都唔得

最後黎左澳洲讀護士

跟本無人當你係中蟈人, 做咩自認中蟈人？

中西合流 都on99 得支那係咁定點
我都食西藥了 咁我直接睇西醫唔好？
仲聽你啲五行理論 之後俾西藥我食
定係支那知自己唔用西藥 得爛鬼中醫同中藥分分鐘整死哂自己啲奴隸咋

二千年前已經完結左try and error 嘅過程啦
出左一系列theory ，收集哂響一本書叫黃帝內經

後來嘅醫生已經係跟理論做野架啦

大學課程實習係幫你一早安排去邊實習

try and error 嘅過程有乜可能完結呀
除非係個完全封閉既system 處理既對象同提供的服務都係完全一樣 冇變量就話可以完結者
時間日日過 世界日日新 有乜可能會有完結既一日

未能解釋唔等於要信不確定的理論
小心呢類「神棍式思想教育」給你的「滑波思考」

常見例如：
世界好奇秒 = 無創造者無法解釋點解咁奇秒 = 有創造者 = 有神 = 人有靈魂 = 人有來世 = 有死後審判 = 基督就是神 = 基督是唯一真神 = 耶穌是神的兒子

但該醫師卻斷定她認為香港法律有別於中國法律的想法：「正正是港獨思想！」

讀書多都係咁

因為啲所謂中醫大佬自己都up唔清成套system點解掛 所以啲學徒咪都一舊雲咁畢業唔到

反中共唔等於反中華文化同中醫等等

對，三樣係不同的

反中共是因為中共專制，沒民主沒自由。
信教都要坐監。

至於中醫，
中醫一向被歸入另類治療，
另類治療一向被視作偽科學。

因為中醫冇基於數據、統計、分析、細胞、細菌病毒、分子、基因等角度研究和解釋生理現象，而係基於陰陽五行，違反還原論精神。
陰陽五行仲未證明到出黎。
中醫認為世界由金木水火土（五行）及陰陽組成。
目前世界公認科學是，生命由細胞組成，物質由原子組成。
沒有證據支持中醫陰陽五行的說法。
中醫的陰陽五行與現代科學違背。

竟然認證支那都唔認證台灣

十年。。。。

中醫原理未必有證據支持，但中醫嘅outcome係有數據support佢係有效

倖存者偏差
人類同地球可以出現到係宇宙 可以解釋成真係有神創造出嚟 都可以係真係咁啱得咁橋

但係佢個骨架係完成左兩千年了

日後啲旁支理論係有改進嘅
有外來新物種都有新增，例如班中醫醫催淚煙都分析左隻煙嘅性質

不過
陰陽五行理論係無改過的 用到今日都仲係啱的無需要改

係，但一樣有副作用。
中醫有「藥有三分毒」之說。

就係因為陰陽五行理論未被踢走
所以科學界封中醫為偽科學

叫的支那狗死返上去讀咪撚落黎讀你老母臭西
間間大學都勁多支那狗

睇中醫唔一定會用藥㗎

唔計香港果三間U
有三十間大陸U的中醫可以響香港考牌

佢地好多皮膚膏都溝咗類固醇，簡直係害死人
【晴報專訊】中醫開濕疹藥膏再出事！繼註冊中醫彭惠明處方藥膏驗出含高劑量類固醇後，另一註冊中醫叶佳音的濕疹藥膏亦驗出含類固醇、抗真菌藥及抗生素；有半歲男嬰用後皮膚白化。叶向本報聲稱藥膏從內地藥廠購入，廠商無標示含西藥。

我個六十後Uncle成日用「過橋抽板」形容大陸人

Hide Blocked User - BBBBBBBBBBBBBB

唔信係應該去做研究證明無呢樣野存在

首先科學家要搵一個method 去驗金木水火土啱唔啱
但五行理論個金唔係金屬喎 咁喺邊度搵「金」返黎驗呢

根本未有方法去驗 正如你搵唔到方法去驗耶穌喺唔喺度
咁一口咬定無呢樣野存在就好武斷了

屈返佢地咪得囉 話佢地宣傳港獨

就係慘在港豬上大陸會比人蝦
班支那畜係香港仲可以蝦番本地
港畜豬狗不如

港豬太on9

以前文革果陣，大陸人窮到咩咁，又無啖好袋，勁多香港人停偷地帶啲鹽、米飯、餅乾等返上去，而加仲話返我地，要不是中國，香港就完了，諗起都谷氣

岩
但科學精神係「寧可信其無，不可信其有」
宗教精神和偽科學精神就係「寧可信其有，不可信其無」

科學會繼續研究，但未成功研究時，唔會假設佢有住

「寧可信其無，不可信其有」是科學精神

中醫的學說違反左科學精神。

因中醫要基於一些「寧可信其有，不可信其無」的概念才能醫到病，所以被列作另類醫學及偽科學。

係咪要用韓文讀

中藥同巫術
無分別
屎忽撞棍 醫唔死人咁解

不過西方一早已經擺脫咗

支那人仲恐怖

文革64後 大陸洗腦勁到咁 香港加油

都係唔太信 覺得只係一種靠依賴有利現象去強化自己理論既存在
類似人在做天在看 若然未報時辰未到 果種打飛機用既理論

起碼西醫係經過無數驗證 係絕大多數情況下 係可以立竿見影睇到確定效果

仲未計華東水災丶六四丶四川大地震嘅時候，我哋捐幾多錢丶出幾多力

不過算啦，文革已經徹底摧毁中國人嘅道德同人性，佢哋望落係人，實質已無人類嘅道德觀念，早已墜入餓鬼道，不惜一切手段將錢同權力吞落肚，但永遠覺得自己仲未食夠，永遠覺得自己好餓，永無止境。

對咁樣嘅餓鬼㴝講，眼中只有錢同權力，你同佢講知恩圖報，佢根本聽唔明

其實想講玩排斥唔係關中醫事，而係愛中共人事問題

陰陽五行似用「宗教思考方式」解釋「自然現象」

中醫一學本身無野，只不過而家係班愛中共人士玩排擠，根本唔關中醫事

應該話係滑波邏輯才對

對呀對呀

個post本身係講緊香港學生受不公平對待
唔係中醫信唔信得過

我幾後悔 當年捐咗10蚊比佢地

喂阿哥

班中醫日日都用 用得好地地 點踢走呀

你試下叫西醫唔準講細胞組織器官 睇下仲醫唔醫到病

Btw風水佬拎「五行」黎呃飯食
唔代表中醫用緊嘅五行係偽科學架

就因為咁 而加好多啲不名知團體，我一律唔會捐，連物品都唔會，寧願拎去free 谷
一係捐比日本，美國，或者本地真係無紅色水份嘅先捐

仲話醫者父母心
不過大家唔好唔記得
香港大把藍屍西醫
仲有醫院出賣義士

應該吹大咗
大陸最多比你defer兩年
即係七年內你拎唔足夠credit就會強制修業

咁台灣啲大學確實係廢嘅

係未送完錢唔使強制修業

咁中醫嘅理論都係經過無數驗證 係判斷准確嘅情況下 係可以立竿見影睇到確定效果

有無見到衝衝子話食左國難忠醫啲藥粉之後 喉嚨係即刻舒緩

有無見到有人感冒發燒 食中藥係可以一個鐘內退燒唔復發

呢啲就係跟住理論判斷就可以預計到嘅效果

啲吹水大師走哂黎香港呃錢

唔要中醫

返香港喇，高尚優秀人種要受班低等支那種既氣，真係癡線

中醫嘅學說 係跟住科學精神發展的
喺二千年前已經醫巫分家左

或者你研究下醫學史先 尤其中醫果啲

唔見棺材唔流淚

未聽過有呢支歌唱
但應該可能會有人會咁做

未來香港都係咁

仲上去，真白痴

問題係仲係基於陰陽五行之說
仲未證實到陰陽五行

岩呀 清
好似以前中世紀啲魔女 巫女 薩滿咁
佢地呢種理論一眼之下睇落合理 但對比西醫就錯漏百出 仲要好多位自己都解釋唔到
你既講法更加貼合到我想講既野 其實有冇呢個理論既名？

中醫唔係共產黨嘅嘢

科學「寧可信其無，不可信其有」
宗教「寧可信其有，不可信其無」

去台灣實習先係

咁又唔係
香港衛生署係有搵台灣既中國醫藥大學製定香港既中藥標準
連香港既中醫教授都話，台灣中醫比香港先進
唔承認台灣係出於政治原因多

要自己夠硬淨

班親共同事都唔敢係我面前講，怕得罪我

中醫黎計
大陸>台灣>>香港

北京讀最先進

台灣有中醫院啊
臺北市立聯合醫院林森中醫昆明院區 就是

日本都有

佢地叫做韓醫，唔承認有中醫
漢方醫學是韓國發明的

擺明係因為中藥廢 出啲廢野又冇人買 唯有加料 但又唔知咩西藥岩 偷雞乜都加落去 唔落tag扮純中藥 就咁奶嘢

日本既漢方藥就好掂
大陸?

今次連國難忠醫都出中醫上前線幫手
食tg用中藥
係時事台班冷氣軍師仲話人冇鬼用
岩
班人都連門口都唔出又點知咁多

但係更多情況係冇效

好心你分番開啦屌 中醫係醫學嘅成就上面係必不可少㗎 支醫你都講得出 知唔知中醫幫到幾多人?

痴線, 大陸啲垃圾中醫都仲要去學?

香港真正系統化嘅就OK, 點解唔可以係香港實習?

屌你老母收撚皮啦
中醫關支共撚事咩

你同個啲要係香港就港獨有乜撚分別

香港既咪又係炒大陸嗰套......

抄

大家唔好以為依家喺大學讀嘅中醫同以前試咗兩千幾年嘅醫學係同一樣嘢
就算係香港嘅大學
都係跟住共產黨編寫嗰套教材教
考牌亦一樣

中醫個根底係氣，陰陽五行之類嘅哲學思想
先勿論啲思想去治療係啱定錯
但本來中醫就係咁
哲學上屬於形而上學
但共產黨嘅唯物論唔允許呢類思想存在
於是教材只好亂鳩咁嚟
用一啲古書穿鑿附會共產黨想俾大家認識嘅中醫
目的係揾啲長歷史嘅文化
掩蓋共產黨歷史短淺
現時嘅中醫只係宣傳黨嘅機器
可以叫做共醫

中國就充斥住呢啲讀兩本黨嘅思想
就以為自己好撚勁嘅教授

中醫本來醫唔醫到人我唔知
但以黨嘅意志唔可能作為治療嘅依據
醫死人都唔知咩事

好慘
唔明點解唔可以係香港實習
根本又係統戰嘢

遲啲香港人都會變小眾
俾啲皇國人排斥

老實
3間大學一年出100個
18區診所一年要收幾多個先
又唔係有錢收搵鬼做

返台灣囉冇得揀到

咪又係得個幾間有料 其他全部野雞 其他國家都唔承認啦

喂，咁大個國家，教育資源就咁多
你想有幾多好大學?
美國，英國都有野雞大學啦

唔覺去台灣實習差

古希臘醫學都相信人體有水土火風四種元素，後來係歐洲仲發展出研究聖靈，魔鬼，光同混沌對人體既影響
中國既陰陽五行同風邪之說同古代既歐洲學說幾接近。古代既中國同歐洲都不約而同咁同過人骨整藥。近代歐洲曾經流行過放血治療，george washington都好鍾意間唔中放血排毒。類似中醫既水蛭療法(好似係)
依加美國都幾興印第安人既自然療法，中醫係美國都好受歡迎

少部分成功例子je

同陳雲一樣
日日鳩UP 梗有一樣中

香港人應該針對返 本地院校的NDS

成班奴隸

屌佢啲中醫咪又行番西醫條路
有咩好講

被送中

一係就成科刪除，無眼睇就算

台仔讀6年定係7年 曬9氣

6年
點解哂鳩氣?

因為讀個啲都唔知想點撚樣

呢篇野係香港人寫的

其實如果真係咁唔信中醫既，成科刪除就是，再唔係就唔好睇

點解唔信就要剷左佢
講緊佢制度問題

啱，係科學點解要返支那實習
香港實習唔得?

都有唔少人相信自己比宗教/神拯救左或者見到神跡既...

無人信，無人睇既，浪費資源黎做乜